\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
%\usepackage{pgfplots}
\usepackage{fp}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{spot}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Taylorreihen II}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}
\date{VO, 9.11.2020}
\subject{Mathematik f\"ur Molekularbiologen: Funktionen einer Ver\"anderlichen: Integration}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2008 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Wiederholung Ableitung Taylor/MacLaurinentwicklung}
Dies geht einfacher als man denkt: 
Dazu betrachten wir die ersten Ableitungen der postulierten Reihendarstellung der Funktion
\[
\begin{array}{l@{\;=\;}*{4}{c@{\:+\:}}c@{\:+\ldots}}
f(x)        & a_0                     & a_1 x & a_2 x^2 & a_3 x^3             & a_4 x^4 \\
\visible<2->{f'(x)       & \multicolumn{1}{c}{}    & a_1   & 2 a_2 x & 3 a_3 x^2           & 4 a_4 x^3 \\
f''(x)      & \multicolumn{2}{c}{}            & 2 a_2   & 3\!\cdot\!2\, a_3 x & 4\!\cdot\!3\, a_4 x^2 \\
f'''(x)     & \multicolumn{3}{c}{}                      & 3\!\cdot\!2\, a_3   & 4\!\cdot\!3\!\cdot\!2\, a_4 x \\
f^{(4)}(x)  & \multicolumn{4}{c}{}                                            & 4\!\cdot\!3\!\cdot\!2\, a_4}  \visible<2->{\\ }
\end{array}
\]
\visible<2->{An der Stelle $x=0$ vereinfachen sich diese Gleichungen immens:
\[
\begin{array}{l@{\;=\;}r@{\quad\Rightarrow\quad}l@{\;=\;}c}
f(0) & a_0 & a_0 & f(0) \\
f'(0) & a_1 & a_1 & f'(0) \\
f''(0) & 2 a_2 & a_2 & \displaystyle{\frac{f''(0)}{2}} \\[2ex]
f'''(0) & 3\!\cdot\!2\, a_3 & a_3 &\displaystyle{\frac{f'''(0)}{3!}} \\[2ex]
f^{(4)}(0) & 4\!\cdot\!3\!\cdot\!2\, a_4 & a_4 &\displaystyle{\frac{f^{(4)}(0)}{4!}} \\
\end{array}
\]}
\visible<2->{Man erkennt unschwer, da{\ss} das allgemeine \spot<3->{Bildungsgesetz}
\[a_n=\frac{f^{(n)}(x=0)}{n!}\]
gilt.}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Taylor/{\bfseries MacLaurin}entwicklung}
Somit erh\"alt man folgende Reihendarstellung
\[
f(x)=f(0)+f'(0)x+\frac{f''(0)}{2!}x^2+\frac{f'''(0)}{3!}x^3+\ldots+\frac{f^{(i)}(0)}{i!}x^i+\ldots=\sum_{j=0}^\infty \frac{f^{(j)}(0)}{j!}x^j
\]
Diese Reihendarstellung der Funktion wird als \spot<1>{MacLaurinentwicklung} (MacLaurinreihe) von $f(x)$ bezeichnet, oder auch (aus Gr\"unden die wir gleich
verstehen werden) als \spot<1>{Taylorreihe von f(x) um den Entwicklungspunkt $x_0=0$}.\\[3ex] 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{MacLaurinreihe von $\sin x$}

Es ist an der Zeit f\"ur Beispiele: Gesucht ist die MacLaurinreihe

{\small 
\[\sum_{i=0}^\infty a_ix^i\qquad\text{mit}\qquad a_i=\frac{f^{(i)}(0)}{i!}\]
}

f\"ur $\sin x$:  \visible<2->{Man geht so ein Beispiel am besten tabellarisch an (im
Folgenden definieren wir die ``nullte'' Ableitung einer
Funktion als die Funktion selbst, $f^{(0)}(x)=f(x)$).

\visible<3->{\begin{center}
\begin{tabular}{crrc}
$n$ & $f^{(n)}(x)$ & $f^{(n)}(x=0)$ & $a_n=f^{(n)}(x=0)/n!$ \\
\hline
0 & $\sin x$ &0 & 0\\
1 & $\cos x$& 1& 1\\
2 & $-\sin x$& 0& 0\\
3 & $-\cos x$& -1& $-1/3!=-1/6$\\
4 & $\sin x$& 0& 0\\
5 & $\cos x$& 1& $1/5!=1/120$\\
6 & $-\sin x$& 0& 0\\
7 & $-\cos x$& -1 &$-1/7!=1/5040$ \\
usw. & & \ldots & 0\\
\end{tabular}
\end{center}
\visible<4->{Somit erh\"alt man

{\small
\[\sin x= x-\frac{x^3}{6}+\frac{x^5}{120}-\frac{x^7}{5040}\pm\ldots=\sum_{i=0}^\infty(-1)^i\frac{x^{2i+1}}{(2i+1)!}\]
}

Diese Reihendarstellung ist f\"ur alle $x\in\mathbb{R}$ g\"ultig ($\rho=\infty$, ohne Beweis).
\vfill
\visible<5->{\alert{Als ``Haus\"ubung'' berechnen Sie bitte die MacLaurinreihen von $1/(1-x)$ sowie $e^x$!}}}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Allgemeine Taylorentwicklung}

Wir haben bis jetzt insoferne einen (wichtigen) Sonderfall behandelt, als die allgemeinste Form einer Potenzreihe die Form
\[
a_0+a_1(x-x_0)+a_2(x-x_0)^2+\ldots+a_i(x-x_0)^i+\ldots=\sum_{j=0}^\infty a_j(x-x_0)^j
\]
 hat, wobei $x_0$ eine beliebige Zahl ist (bis jetzt haben wir also den Spezialfall $x_0=0$ betrachtet!)
Dementsprechend suchen wir jetzt die Koeffizienten der Reihenentwicklung
\[f(x)=\sum_{j=0}^\infty a_j (x-x_0)^j\]
\visible<2->{Verf\"ahrt man analog zum $x_0=0$ Fall, und betrachtet die Ableitungen der Funktion an der Stelle $x=x_0$, so findet man
\[
f(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2+\ldots=\sum_{j=0}^\infty \frac{f^{(j)}(x_0)}{j!}(x-x_0)^j
\]}%
\visible<3->{Man bezeichnet diese Reihenentwicklung als \spot<3>{Taylorreihe} (-entwicklung) um den \spot<3>{Entwicklungspunkt} $x_0$. (Die MacLaurinreihe ist
somit die Taylorreihe um den Entwicklungspunkt $x_0=0$.)}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Konvergenzradius} Die Reihendarstellungen 
von $1/(1-x)$ und $e^x$ gelten wie jede Potenzreihe nur innerhalb des
bereits erw\"ahnten Konvergenzradiuses. 
\visible<2->{Im 1.\ Fall haben wir uns selbst
\"uberzeugt, da{\ss} die Reihendarstellung nur f\"ur
$\left|x\right|<1$ gilt. Die Reihe f\"ur $e^x$ gilt f\"ur alle $x\in\mathbb{R}$, d.h., $\rho=\infty$ (ohne Beweis). \visible<3->{ \alert<3>{Es soll hier nochmals betont
werden, da{\ss} eine Potenzreihe (und somit auch MacLaurin bzw.\ Taylorentwicklungen) nur f\"ur $\left|x\right|<\rho$ ($\left|x-x_0\right|<\rho$) konvergieren, und daher die Reihendarstellung nur in
diesem Intervall sinnvoll ist.  {\em Man mu{\ss} daher f\"ur jede
Taylorreihe den Konvergenzbereich bestimmen!}}\visible<4->{ Dies
\"ubersteigt wieder unseren Zeitrahmen. In den in Folge behandelten
Beispielen gebe ich den Konvergenzbereich an; ebenso ist er in
Formelsammlungen mit ``fertigen'' Taylor/MacLaurinreihen immer
mitangegeben.\\[2ex]

\visible<5->{{\bfseries Anmerkung:} Genau genommen mu{\ss} die Reihe
$\sum_{j=0}^\infty \frac{f^{(j)}(x_0)}{j!}(x-x_0)^j$ nicht nur
konvergieren, sie mu{\ss} sogar \spot<5>{{\em absolut} konvergieren}. D.h., da{\ss}
auch die Reihe
\[\sum_{j=0}^\infty \left|\frac{f^{(j)}(x_0)}{j!}(x-x_0)^j\right|\]
konvergent sein mu{\ss}!\footnote{Reihen, die zwar konvergent, aber nicht absolut konvergent sind, bed\"urfen besonderer Vorsicht. In solchen F\"allen bitte immer an einen Mathematiker Ihres Vertrauens wenden!}

\visible<6->{\vspace*{0.5cm}\alert{ACHTUNG:} Verwendung einer Taylorreihe au{\ss}erhalb
des Konvergenzradius ist in etwa so ``sinnvoll'' wie eine Division durch Null!!!\\[2ex]}}}}}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Taylorreihe von $\sin x$ um $x_0=\pi/4$}
Das Ganze gleich nochmals, diesmal ist jedoch die Taylorreihe

{\small 
\[\sum_{i=0}^\infty a_i(x-x_0)^i\qquad\text{mit}\qquad a_i=\frac{f^{(i)}(x_0)}{i!},\qquad x_0=\frac{\pi}{4}\]
}

gesucht: \visible<2->{ Wir gehen genauso tabellarisch wie im letzten Beispiel vor:

\begin{center}
\begin{tabular}{crrc}
$i$ & $f^{(i)}(x)$ & $f^{(i)}(x=\pi/4)$ & $a_i=f^{(i)}(x=\pi/4)/i!$ \\
\hline
0 &  $\sin x$ &$ \sqrt{2}/2$ & $\sqrt{2}/2$\\
1 &  $\cos x$ &$ \sqrt{2}/2$ & $\sqrt{2}/2$\\
2 & $-\sin x$ &$-\sqrt{2}/2$ & $-\sqrt{2}/(2\cdot 2!)=-\sqrt{2}/4$\\
3 & $-\cos x$ &$-\sqrt{2}/2$ & $-\sqrt{2}/(2\cdot 3!)=-\sqrt{2}/12$\\
4 &  $\sin x$ &$ \sqrt{2}/2$ & $\sqrt{2}/(2\cdot 4!)=\sqrt{2}/48$\\
5 &  $\cos x$ &$ \sqrt{2}/2$ & $\sqrt{2}/(2\cdot 5!)=\sqrt{2}/240$\\
6 & $-\sin x$ &$-\sqrt{2}/2$ & $-\sqrt{2}/(2\cdot 6!)=-\sqrt{2}/1440$\\
7 & $-\cos x$ &$-\sqrt{2}/2$ &$-\sqrt{2}/(2\cdot 7!)=-\sqrt{2}/10080$ \\
usw. & & \ldots & \\
\end{tabular}
\end{center}
\visible<3->{Somit erh\"alt man

{\small
\[\sin x= 
\frac{\sqrt{2}}{2}+
\frac{\sqrt{2}}{2}\alert{(x-\frac{\pi}{4})}-
\frac{\sqrt{2}}{4}\alert{(x-\frac{\pi}{4})}^2-
\frac{\sqrt{2}}{12}\alert{(x-\frac{\pi}{4})}^3+
\frac{\sqrt{2}}{48}\alert{(x-\frac{\pi}{4})}^4\pm\ldots\]
}

%generic expression for previous series
%=
%\frac{\sqrt{2}\,\sum_{i=0}^{\infty }{\frac{\left(-1\right)^{i}
% \,\left(x-\frac{\pi}{4}\right)^{2\,i+1}}{\left(2\,i+1\right)!}}+
% \sqrt{2}\,\sum_{i=0}^{\infty }{\frac{\left(-1\right)^{i}\,\left(x-
% \frac{\pi}{4}\right)^{2\,i}}{\left(2\,i\right)!}}}{2}

Diese Reihendarstellung ist ebenfalls f\"ur alle $x\in\mathbb{R}$ g\"ultig ($\rho=\infty$, ohne Beweis).
\vfill}}
\end{frame}

%%% TODO (Beispiel mit Hand!)

\begin{frame}
\frametitle{Alternative Wege zu Potenzreihen/Taylorreihen}
Die gezeigten Beispiele scheinen zu demonstrieren, da{\ss} Taylorreihen recht einfach zu berechnen sind, etwas Sicherheit im Differenzieren vorausgesetzt.
\visible<2->{Es reicht jedoch ein scheinbar einfaches Beispiel, um recht rasch ins ``Schleudern'' zu kommen. Gesucht sei die MacLaurinreihe f\"ur $\sin(x^2)$, und gefragt seien insbesondere die ersten 4 nichtverschwindenden Terme. \visible<3->{ Wir leiten 4 Mal ab (und ich gestehe ein CAS verwendet zu haben:)

\[
\begin{array}{lcl}
f(x)& = & \sin \left(x^2\right) \\
f'(x)& = & 2 x \cos \left(x^2\right) \\
f''(x)& = & 2 \cos \left(x^2\right)-4 x^2 \sin \left(x^2\right) \\
f'''(x)&= & -8 \cos \left(x^2\right) x^3-12 \sin \left(x^2\right) x \\
f^{(4)}(x)&= &  16 \sin \left(x^2\right) x^4-48 \cos \left(x^2\right) x^2-12 \sin
   \left(x^2\right) \\
\end{array}\]
\visible<4->{Dies ist schon schlimm genug, aber es kommt noch schlimmer: Wir brauchen die Ableitungen an der Stelle $x_0=0$. Von den obigen Ableitungen sind
alle Ableitungen au{\ss}er $f''(x=0)=2$ gleich null. Die n\"achste nichtverschwindende Ableitung w\"are $f^{(6)}(0)$. Um 4 nichtverschwindende Terme
der MacLaurinreihe zu bekommen m\"u{\ss}te man bis zur 14.\ Ableitung rechnen! Derartiges ist ohne
CAS kaum durchf\"uhrbar. Es stellt sich also die \spot<4>{Frage}, ob man \spot<4>{``billiger''} zum Ziel kommen kann \ldots
}}}


\visible<5>{
  \vspace*{2ex}\begin{center}\alert{Derartige Beispiele sind {\em NICHT} mit dem Kopf durch die Wand zu l\"osen!}
    \end{center}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Manipulation von Potenzreihen}
\alert{Innerhalb des Konvergenzradiuses (\spot<1>{dort und nur dort})} einer (mehrerer) Potenzreihen (und somit MacLaurin/Taylorreihen) sind folgende
Manipulationen erlaubt:
\begin{itemize}
\item<2-> Zwei Potenzreihen addieren, subtrahieren, multiplizieren und dividieren 
\item<3-> Potenzreihe gliedweise differenzieren bzw.\ integrieren
\item<4-> In eine Potenzreihe ``substituieren'' (``einsetzen'')\footnote{Dies ist der wichtigste Trick, der $\sin(x^2)$ zu einem Kinderspiel macht\ldots}
\end{itemize}

\visible<5->{Auf den folgenden Folien wollen wir ein paar illustrative Beispiele
durchgehen (wobei wir uns auf den MacLaurinfall $x_0=0$ beschr\"anken!). 
Grundreihen (z.B. Reihen f\"ur $\sin x$, $\cos x$, $e^x$) werden der Formelsammlung
entnommen!

\visible<6->{\vspace*{1cm}
\alert<6>{WICHTIG:} Sie m\"ussen wissen, wo Sie derartige Grundreihen finden (Formelsammlung etc.)!
  

\visible<7->{\vspace*{1cm}
Vorweg eine {\bfseries Anmerkung zum Konvergenzradius des Resultats:} Im Prinzip
mu{\ss} der Konvergenzradius einer auf diese Art gewonnenen Reihe neu
untersucht werden. Als Faustregel gilt: Sind zwei oder mehrere Reihen
beteiligt, so ``gewinnt'' der kleinere (kleinste) Konvergenzradius. Integration
ist f\"ur den Konvergenzradius unbedenklich, Differentiation kann den
Integrationsradius verkleinern!}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Addition/Subtraktion zweier Potenzreihen}
 Zwei Potenzreichen werden addiert bzw.\ subtrahiert, indem man
die einzelnen Glieder addiert (subtrahiert). Es gilt
\begin{equation}
\label{tay9}
(a_0+a_1  x+a_2  x^2+\ldots)+(b_0+b_1  x+b_2  x^2+\ldots)=
(a_0+b_0)+(a_1+b_1) x+(a_2+b_2) x^2+\ldots
\end{equation}
bzw.
\[
\sum_{i=0}^\infty a_i x^i +\sum_{i=0}^\infty b_i x^i=\sum_{i=0}^\infty (a_i+b_i)  x^i.
\]

\vspace*{1cm}
\visible<2->{Beispiel: $\displaystyle{f(x)=e^x+\frac{1}{1-x}=}$
\[=\underbrace{1+x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}+\frac{x^4}{24}+\frac{x^5}{120}+\ldots}_{e^x}+\overbrace{1+x+x^2+x^3+x^4+x^5+\ldots}^{1/(1-x)}=\]
\visible<3->{\[=2+2 x+\frac{3 x^2}{2}+\frac{7 x^3}{6}+\frac{25 x^4}{24}+\frac{121
   x^5}{120}+\ldots\]

\visible<4->{Die resultierende Reihe ist wie $ 1/(1-x)$ absolut konvergent f\"ur $\left|x\right|<1$.}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Multiplikation zweier Potenzreihen}
Absolut konvergente Potenzreihen k\"onnen gliedweise multipliziert
werden (analog der Multiplikation zweier Polynome). 

\vspace{0.5cm}
In der Praxis ist nur eine gewisse Buchhaltung n\"otig, um einerseits unn\"otige Rechnungen
zu vermeiden und um andererseits keinen Term zu ``verlieren'' Beispiel:

{\small\renewcommand{\arraycolsep}{2pt}\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
  \[
  \begin{split}e^x\,\sin x&=\\
    &\begin{array}{ccccccccccccccccc}
       \big(1&+&x&+&\frac{x^2}{2}&+&\frac{x^3}{6}&+&\frac{x^4}{24}&+\ldots&\big)
       \times
       \big(&x&-&\frac{x^3}{6}&+&\frac{x^5}{120}&+\ldots\big)\\[0.5ex]
       \cline{1-10}\\[0.25ex]
       \visible<2->{x & + & x^2 & + & \frac{x^3}{2} & + & \frac{x^4}{6} & + & \frac{x^5}{24}
         & +\ldots & & & & & & &\\[0.25ex]}
       \visible<3->{  &   &     & - & \frac{x^3}{6} & - & \frac{x^4}{6} & - & \frac{x^5}{12}
         & +\ldots & & & & & & &\\[0.25ex]}
         &   &     &   &               &   &               & \visible<4->{+} &\visible<4->{ \frac{x^5}{120}}
         & \visible<4->{+\ldots} & & & & & & &\\[0.5ex]
       \cline{1-10}\\[0.25ex]
        \visible<5->{ x & + & x^2 & + & \frac{x^3}{3} & + & 0             & - & \frac{x^5}{30}
         & +\ldots & & & & & & &}
     \end{array}
\end{split}\]

\vfill

\visible<6->{Die resultierende Reihe ist f\"ur alle $x\in \mathbb{R}$ absolut konvergent.}}

%F\"ur Interessierte: Die Division von Reihen ist im Skriptum beschrieben.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Differentiation}
{\small
Bitte berechnen Sie als Vor\"ubung die MacLaurinreihe von $\cos x$ bzw.\ schlagen Sie sie in
Ihrer Formelsammlung nach.  Differenziert man die MacLaurinreihe von $\sin x$ gliedweise, so
erh\"alt man 
\begin{eqnarray*}
(\sin x)' & = & \left (x- \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} - \frac{x^7}{5040} \pm \ldots\right)'\\
          & = &  1- \frac{3x^2}{6} + \frac{5x^4}{120} - \frac{7x^6}{5040} \pm \ldots  \\
          & = &  1- \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} - \frac{x^6}{720} \pm \ldots \quad = \quad\alert{ \cos x}\\
\end{eqnarray*}
In diesem Fall kommt es zu keiner \"Anderung des Konvergenzradius. \visible<2->{Aber Achtung: Sie kennen z.B.\footnote{Bitte Formelsammlung konsultieren!!} die MacLaurinreihe 
f\"ur $\sqrt{1+x}=(1+x)^{1/2}=$\\
\begin{center}
$=1+\frac{x}{2}-\frac{x^2}{8}+\frac{x^3}{16}-\frac{5 x^4}{128}+\frac{7x^5}{256}\qquad \left|x\right|\le 1$
\end{center}}
\visible<3->{Daraus k\"onnen Sie durch gliedweise Differentiation leicht die Reihe f\"ur $1/\sqrt{1+x}$ gewinnen ($1/\sqrt{1+x}=2(\sqrt{1+x})'$):
\begin{center}
$(\sqrt{1+x})'=\left(1+\frac{x}{2}-\frac{x^2}{8}+\frac{x^3}{16}-\frac{5 x^4}{128}+\frac{7x^5}{256}\pm\ldots\right)'=$\\[1ex]
$\visible<4->{=0+\frac{1}{2}-\frac{x}{4}+\frac{3 x^2}{16}-\frac{5 x^3}{32}+\frac{35x^4}{256}\pm\ldots =}\visible<5->{ \frac{1}{2\sqrt{1+x}}}$\\
\end{center}}
\visible<6->{Somit $\frac{1}{\sqrt{1+x}}=1-\frac{x}{2}+\frac{3 x^2}{8}-\frac{5 x^3}{16}+\frac{35 x^4}{128}-\frac{63 x^5}{256}\pm\ldots$. 
Der Konvergenzradius dieser neuen Reihe ist aber nur $\left|x\right|{\color{red}<} 1$!}

}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Integration}
Sie k\"onnen sich unschwer davon \"uberzeugen, da{\ss} Sie durch gliedweises Integrieren der Resultate der letzten Folie die
Wirkung der Differentiation wieder ``gutmachen'' k\"onnen.  Kleines Zusatzbeispiel:

\[\int_0^x\frac{1}{1-t}dt=\int_0^x( 1+t+t^2+t^3+t^4+\ldots)dt=x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+\frac{x^4}{4}+\ldots \qquad\left|x\right|<0\]
Ebenso ist aber
\[\int_0^x\frac{1}{1-t}dt=-\ln(1-x)\]
(f\"ur $\left|x\right|<0$ k\"onnen wir den Betrag im Argument des Logarithmus weglassen), womit wir unschwer die Reihenentwicklung
\[\ln(1-x)=-x-\frac{x^2}{2}-\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}-\ldots \qquad\left|x\right|<0\]
gewinnen.\\[2ex]

Die Probe durch Ausrechnen der Reihe aus der Definition der MacLaurinreihe wird als \"Ubungsaufgabe w\"armstens empfohlen!

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Einsetzen''}
Und jetzt zur\"uck zur ``Horroraufgabe'' $\sin(x^2)$ in eine MacLaurinreihe zu entwickeln. Was wir kennen ist die Reihe f\"ur
$\sin x$. \visible<2->{Wir setzen \spot<2>{$x^2=y$} und verwenden

\[\sin y= y-\frac{y^3}{6}+\frac{y^5}{120}-\frac{y^7}{5040}\pm\ldots\qquad\text{(aus der Formelsammlung!)}\]}

\visible<3->{und setzen \spot<3>{$y=x^2$} ein:

\[\sin (x^2)= (x^2)-\frac{(x^2)^3}{6}+\frac{(x^2)^5}{120}-\frac{(x^2)^7}{5040}\pm\ldots=
\visible<4->{x^2-\frac{x^6}{6}+\frac{x^{10}}{120}-\frac{x^{14}}{5040}\pm\ldots}\]}

\visible<5->{\ldots \alert{fertig!}}
\vfill

\end{frame}

%\begin{frame}{Ein altes Pr\"ufungsbeispiel}
%Als abschlie{\ss}ende \"Ubungsaufgabe, die das eben Gelernte zusammenfa{\ss}t, versuchen Sie sich doch bitte an den ersten 6 nichtverschwindenden
%Termen der MacLaurinreihe f\"ur $\sin(x^2)/1-x$. 
%So etwas kam h\"aufig bei normalen Pr\"asenzpr\"ufungen vor.\footnote{L\"osung: $=x^2+x^3+x^4+x^5+\frac{5 x^6}{6}+\frac{5 x^7}{6}+\frac{5
%   x^8}{6}+\ldots$}
%  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendungen: Berechnung transzendentaler Funktionen, z.B. $\sin x$}
\vspace*{0.5cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.75,yscale=0.75]
\clip (-4.5,-2.5) rectangle (8.2,2.5);
\draw[->] (-2.5,0) -- (8.0,0);
\draw[->] (0,-2.5) -- (0,2.5);

%\draw[thin,dashed] (-1.5708,-8) -- (-1.5708,9);
%\draw[thin,dashed] (1.5708,-8) -- (1.5708,9);

%\draw[thin,dashed,red] (-3.66519,-8) -- (-3.66519,4) node [right] {$-\frac{7\pi}{6}$} -- (-3.66519,9);
%\draw[thin,dashed,red] (-0.53599,-8) -- (-0.53599,4) node [left] {$-\frac{\pi}{6}$} -- (-0.53599,9);
%\draw[thin,dashed,red] ( 2.61799,-8) -- ( 2.61799,4) node [right] {$\frac{5\pi}{6}$} -- ( 2.61799,9);

  \foreach \x/\xtext in {  -3.14159/-\pi , -1.5708/-\frac{\pi}{2} , 1.5708/-\frac{\pi}{2} , 3.14159/\pi , 4.71239/\frac{3\pi}{2} }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south,above=5pt,fill=white] {$\xtext$};

\draw[thick] plot[raw gnuplot,id=sin] function{ plot [-pi-0.1:2.5*pi][-1.1:1.1] sin(x)};
\only<1>{\draw[red,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3] function{ plot [-pi-0.1:2.5*pi][-1.1:1.1] x*(1 - x**2/6.)};}
\only<2>{\draw[red,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3prime] function{ plot [-pi/2+0.2:pi/2-0.2][-1.1:1.1] x*(1 - x**2/6.)};}
\only<1>{\draw[ForestGreen,thick] plot[raw gnuplot,id=sin9] function{ plot [-pi-0.1:2.5*pi][-1.1:1.1] x*(1 + x**2*(-0.16666666666666666 +x**2*(0.008333333333333333 + x**2*(-0.0001984126984126984 + x**2/362880.))))};}
\only<1>{\draw[blue,thick] plot[raw gnuplot,id=sin15] function{ plot [-pi-0.1:2.5*pi][-1.1:1.1]x*(1 + x**2*(-0.16666666666666666 + x**2*(0.008333333333333333 + x**2*(-0.0001984126984126984 + x**2*(2.7557319223985893e-6 + x**2*(-2.505210838544172e-8 + x**2*(1.6059043836821613e-10 - x**2/1.307674368e12))))))) };}
% Error of sin15 at x=pi 7.7*10e-7
\only<2>{\draw[ForestGreen,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3a] function{ plot [0.2:pi-0.2][-1.1:1.1] -0.2337006 + (1.570796 - 0.5*x)*x};}
\only<2>{\draw[blue,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3b] function{ plot [pi/2+0.2:1.5*pi-0.2][-1.1:1.1] -2.02612 + x*(3.934802 + (-1.570796 + 0.1666667*x)*x)};}
\only<2>{\draw[orange,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3c] function{ plot [pi-0.2:2*pi-0.2][-1.1:1.1] 10.1033 + (-4.712389 + 0.5*x)*x};}
%\draw plot[raw gnuplot,id=sin3] function{ plot [pi/2+0.1:3*pi/2-0.1][-8:8] tan(x)};

%\draw[red] (-4.8,-0.57735) -- (4,-0.57735)  node [below=5pt] {$-\frac{1}{\sqrt{3}}$} -- (4.8,-0.57735);
%\filldraw[red] (-3.66519,-0.57735) ellipse (2pt and 4pt);
%\filldraw[red] (-0.53599,-0.57735)  ellipse (2pt and 4pt);
%\filldraw[red] (2.61799,-0.57735)  ellipse (2pt and 4pt);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace*{3ex}
Zun\"achst die graphische Illustration, wie sich die MacLaurinreihe von $\sin x$ der wahren Funktion (in schwarz) ann\"ahert: ${\color{red}x-\frac{x^3}{3!}  }$,
${\color{ForestGreen}x-\frac{x^3}{3!}+\ldots+\frac{x^9}{9!}}$, ${\color{blue}x-\frac{x^3}{3!}+\ldots+\frac{x^{15}}{15!}}$. In der N\"aherung 15.\ Ordnung (Terme bis
$x^{15}$) betr\"agt der Fehler bei $x=\pi$ nur mehr $7.7\cdot10^{-7}$.\\[2ex]
\only<2>{Eine noch einfachere N\"aherung an die Funktion erreicht man, wenn man Taylorentwicklungen um verschiedene Entwicklungspunkte st\"uckelt: Gezeigt
sind Taylorentwicklungen 3. Ordnung um ${\color{red}x=0}$, ${\color{ForestGreen}x=\pi/2}$, ${\color{blue}x=\pi}$, ${\color{orange}x=3\pi/2}$. 
%F\"ur das praktische
%numerische Rechnen (wie rechnet der Computer $\sin x$ aus?!) werden meist noch raffiniertere Tricks und Techniken angewandt, aber wenn man sonst {\em nichts}
%wei{\ss}/hat, sind Taylorreihen ein guter Startpunkt.
}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendungen: Satz von Gau{\ss}}
Beim Rechnen mit komplexen Zahlen hatte ich
\[e^{i\,x}=\cos x + i\sin x\]
aus dem Hut gezaubert. Mit Hilfe von Taylorreihen k\"onnen wir das plausibel machen. (Wir nehmen an, da{\ss} alle Rechenregeln f\"ur Differentiation etc.\
auch f\"ur komplexe Zahlen gelten!)

\vspace*{3ex}
\visible<2->{Zun\"achst zur Erinnerung:

\[\textstyle{{\color{ForestGreen}\sin x\!=\!x\!-\!\frac{x^3}{3!}\!+\!\frac{x^5}{5!}\!+\!\ldots}\qquad\cos x\!=\!1\!-\!\frac{x^2}{2!}\!+\!\frac{x^4}{4!}\!+\!\ldots }\qquad e^x=1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+\frac{x^4}{4!}\ldots\]

\visible<3->{Nun setzen wir \spot<3>{$y=ix$}:

\[\textstyle{e^y=1\!+\!y\!+\!\frac{y^2}{2!}\!+\!\frac{y^3}{3!}\!+\!\frac{y^4}{4!}\!+\!\frac{y^5}{5!}\!+\!\frac{y^6}{6!}\!+\!\ldots}\]
\[\textstyle{\quad\Rightarrow\quad
e^{ix}=1\!+\!ix\!+\!\frac{(ix)^2}{2!}\!+\!\frac{(ix)^3}{3!}\!+\!\frac{(ix)^4}{4!}\!+\!\frac{(ix)^5}{5!}\!+\!\frac{(ix)^6}{6!}\!+\!\ldots
}\qquad \alert<3>{i^2=-1, i^3=-i, \ldots}\]
\visible<4->{\[\textstyle{=1\!+\!\alert{i}{\color{ForestGreen}x}\!-\!\frac{x^2}{2}\!-\!\alert{i}{\color{ForestGreen}\frac{x^3}{3!}}\!+\!\frac{x^4}{4!}\!+\!\alert{i}{\color{ForestGreen}\frac{x^5}{5!}}\!-\!\frac{x^6}{6!}\!+\!\ldots\!=\!
\underbrace{\textstyle{1\!-\!\frac{x^2}{2}\!+\!\frac{x^4}{4!}\!+\!\ldots}}_{\cos x} + i\big(\underbrace{\textstyle{\color{ForestGreen}
x\!-\!\frac{x^3}{3!}\!+\!\frac{x^5}{5!}\!+\!\ldots}}_{{\color{ForestGreen}\sin x}}\big)\!=\!\cos x\!+\!\alert{i}{\color{ForestGreen}\sin x}
}\]

Somit ist aber der Gau{\ss}'sche Satz gezeigt!}}}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendungen: Stammfunktion von $\displaystyle{e^{x^2}}$}
Im Kapitel \"uber Integration sind wir auf die verbl\"uffende Tatsache gesto{\ss}en, da{\ss} wir f\"ur ``einfache'' Funktionen wie
$e^{x^2}$, $\sin(x^2)$, $\cos(x^2)$ keine Stammfunktionen anschreiben k\"onnen, {\em obwohl} Stammfunktionen existieren m\"ussen.
Innerhalb des Konvergenzradiuses sind aber eine Funktion und ihre Taylorreihe \"aquivalent. D.h., wenngleich wir keine s.g.\ geschlossene
Form der Stammfunktion f\"ur diese F\"alle angeben k\"onnen, die Taylorreihe der Stammfunktion finden wir sofort!  Dies sei am
Beispiel $e^{x^2}$ illustriert: Mit \spot<1>{$y=x^2$} findet man

\[e^{x^2}=1+x^2+\frac{x^4}{2}+\frac{x^6}{6}+\frac{x^8}{24}+\frac{x^{10}}{120}+\ldots\]

\visible<2->{Somit

\[\int e^{x^2} dx=\int \big(1+x^2+\frac{x^4}{2}+\frac{x^6}{6}+\frac{x^8}{24}+\frac{x^{10}}{120}+\ldots\big)dx=\]
\[= x+\frac{x^3}{3}+\frac{x^5}{10}+\frac{x^7}{42}+\frac{x^9}{216}+\frac{x^{11}}{1320}+\ldots\]

Da der Konvergenzradius von $e^x$ und damit $e^{x^2}$ gleich $\infty$ ist, und Integration den Konvergenzradius nicht einengt, ist
obige Reihe f\"ur alle $x\in\mathbb{R}$ konvergent.}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Anwendungen: N\"aherungsweise Beschreibung einer Funktion nahe einer interessierenden Stelle}
Ganz allgemein sind Taylorreihen die Methode der Wahl um das Verhalten einer
komplizierten Funktion in der N\"ahe eines bestimmten Punktes zu verstehen. \"Uberlegen Sie sich z.B. mittels der jeweiligen MacLaurinreihe, warum in der
N\"ahe von $x=0$ gilt, dass
\begin{itemize}
\item  $\sin x\approx x$
\item  $\cos x\approx 1-x^2/2$
\end{itemize}
  
\visible<2->{\vspace*{1cm}
Wir wollen als realistischere Anwendung das s.g.\ Morsepotential untersuchen:
\[U^M(r)=D(1-e^{\alpha({r-r_0})})^2\]}

\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Anwendungen: N\"aherungsweise Beschreibung einer Funktion nahe einer interessierenden Stelle}

Das Morsepotential hat folgende Form:
\[U^M(r)=D(1-e^{\alpha(\overbrace{r-r_0}^s)})^2=U^M(s)\]
\vspace*{1ex}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.75,yscale=0.75]
\clip (-1.,-2.5) rectangle (8.2,2.5);
\draw[->] (-2.5,0) -- (5.,0) node [right=2.5pt] {s};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,3.5);

  \foreach \x/\xtext in {  -2/-2 , -1/-1 , 1/1 , 2/2 , 3/3 , 4/4, 5/5 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};

\draw[thin] (0,2) -- (4.6,2) node[right=2.55pt] {D};

\draw[thick] plot[raw gnuplot,id=morse] function{ plot [-2:4.5][-0.1:3.1] 2*(1-exp(-x))**2 };

\only<2>{\draw[blue] (0,0) circle (0.75cm);}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace*{-0.5cm}
Es beschreibt die Energie einer chem.\ Bindung als Funktion des Abstands. Im Gleichgewicht ($r=r_0$, $s=0$) ist die Energie auf
Null normiert. F\"ur k\"urzere Abst\"ande ($r<r_0$, $s<0$) wird die Energie rasch repulsiv und strebt gegen $+\infty$. Zieht man
hingegen die Bindung auseinander, so w\"achst die Bindungsenergie gegen $D$. $D$ steht f\"ur die Dissoziationsenergie, die Energie bei
der die Bindung bricht.  \visible<2>{\color{blue}Oft ist man nur am Verhalten der Funktion in der N\"ahe des Minimums interessiert, und dieses wollen
wir nun studieren.}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Taylorentwicklung des Morsepotentials $U^M(s)=D(1-e^{-\alpha\,s})^2$}

Wir starten mit der Reihe f\"ur $e^x$
\[e^x=1+x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}+\ldots\]
\visible<2->{Somit
\[e^{-\alpha s}=1-\alpha\,s+\frac{\alpha^2 s^2}{2}-\frac{\alpha^3 s^3}{6}+\ldots\text{ bzw. }1-e^{-\alpha s}=\alpha\,s-\frac{\alpha^2 s^2}{2}+\frac{\alpha^3 s^3}{6}+\ldots\]
\visible<3->{Als n\"achstes brauchen wir das Produkt
\[
(1-e^{-\alpha\,s})^2=\big(\alpha\,s-\frac{\alpha^2 s^2}{2}+\frac{\alpha^3 s^3}{6}+\ldots\big)^2
\]
\visible<4->{Da uns auf die einfachste N\"aherung gen\"ugt, beschr\"anken wir uns auf den \alert<4>{niedrigsten Term in $s$, d.h., $\alpha^2s^2$}. Explizites Ausmultiplizieren
  ist nur notwendig, wenn wir auch h\"ohere Terme br\"auchten. Somit finden wir
  als einfachste N\"aherung
\[U^M(s)\approx D\,\alpha^2 s^2=\underbrace{D\,\alpha^2}_K(r-r_0)^2\]
}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Taylorentwicklung des Morsepotentials $U^M(s)=D(1-e^{-\alpha\,s})^2\approx Ks^2$}

\vspace*{3ex}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=2,yscale=2]
\clip (-1.1,-0.5) rectangle (+1.1,1.25);
\draw[->] (-1.0,0) -- (1.,0) node [right=2.5pt] {s};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,1.);

  \foreach \x/\xtext in {  -0.5/-0.5 , 0.5/0.5 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=2.5pt,fill=white] {$\xtext$};

%\draw[thin] (0,2) -- (4.6,2) node[right=2.55pt] {D};

\draw[thick] plot[raw gnuplot,id=morse2] function{ plot [-0.75:1.75][-0.1:3.1] 2*(1-exp(-x))**2 };
\draw[thick,blue] plot[raw gnuplot,id=morse2a] function{ plot [-0.75:0.75][-0.1:3.1] 2*x**2 };

%\only<2>{\draw[blue] (0,0) circle (0.75cm);}

\end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace*{3ex}
In schwarz sehen Sie eine Vergr\"o{\ss}erung des Morsepotentials um den Ursprung. Unsere N\"aherung
ist in blau geplottet. Die Abweichungen m\"ogen gro{\ss} aussehen, aber typische Auslenkungen sind
in der Gr\"o{\ss}enordnung von $s\approx0.05$~{\AA}.

\end{frame}

\begin{frame}
  $\;$
\end{frame}

\input{gpl}

\end{document}

\begin{frame}
\frametitle{Grenzwerte unbestimmter Ausdr\"ucke}
{\small Entwicklung in Taylorreihen kann bei Grenzwertproblemen helfen, wenn die direkte Berechnung auf Ausdr\"ucke der Art $\frac{0}{0}$ f\"uhrt.
Dies ist eine Verallgemeinerung der s.g. Regel von L'H\^opital. Wenngleich wir uns nicht direkt mit der Berechnung von Grenzwertberechnungen
besch\"aftigen, ist ein Beispiel illustrativ. Gesucht sei:

\[\lim_{x\rightarrow 0}\frac{\sqrt{x^2+9}-3}{x^2}\]

Ein normaler Taschenrechner kann hier leicht in die irre f\"uhren. Zun\"achst (z.B.\ f\"ur $x=0.01$ oder $x=0.001$ scheint der Wert gegen $1/6$
zu gehen. Setzt man aber einen wirklich kleinen Wert (z.B. $x=1\cdot10^{-10}$) ein, so erh\"alt man (auf den meisten Taschenrechnern 0). Einsetzen von $0$
in Z\"ahler und Nenner (gem\"a{\ss} Rechenregeln f\"ur Grenzwerte) f\"uhrt auf $0/0$.

F\"ur den Nenner ist nichts Spezielles zu tun, die MacLaurinreihe eines Polynoms ist das Polynom selbst.  F\"ur den Z\"ahler formen wir um:
\[\sqrt{x^2+9}-3=3\sqrt{\frac{x^2}{9}+1}-3=3\sqrt{y+1}-3=3\sqrt{1+y}-3\]
Die letzte Reihe entnehmen wir der Formelsammlung
\[=3\big(1+\frac{1}{2}y-\frac{1}{8}y^2+\ldots\big)-3=\frac{3}{2}y-\frac{3}{8}y^2+\ldots=\frac{3}{2}\frac{x^2}{9}-\frac{3}{8}\frac{(x^2)^2}{9^2}+\ldots=\frac{1}{6}x^2-\frac{x^4}{216}+\ldots\]
Damit kann man den gesuchten Grenzwert sofort ablesen:
\[\lim_{x\rightarrow 0}\frac{\sqrt{x^2+9}-3}{x^2}=\lim_{x\rightarrow 0}\frac{x^2/6-x^4/216+\ldots}{x^2}=\frac{1}{6}\]

}
\end{frame}


